%#####################################################################################################################################
%
% 							BIOGRAFIJA
%
%#####################################################################################################################################

\begin{center}
\par
{\Large BIOGRAFIJA}
\vspace*{8mm}
\end{center}

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{Lični podaci:}

Ime i prezime: Asmir Gogić

Datum i mjesto rođenja: 07.10.1983, Tuzla

Adresa prebivališta: Magistralni put 112, 75270 Živinice

Telefon: 061-670-903



\vspace*{5mm}

\textbf{Obrazovanje:}

Osnovno obrazovanje: 1990-1998 II Osnovna škola Živinice.

Srednje obrazovanje: 1998-2002 Srednja elektrotehnička škola Tuzla - smjer elektronika.

Visoko obrazovanje: Fakultet elektrotehnike Tuzla, 2002-2007.
Diplomirao 07.02.2007. na predmetu Teorija signala i sistema. Tema diplomskog rada: ''Primjena serijske veze konvolucionih kodova u komunikacijskim sistemima''.

Postdiplomski studij: Fakultet elektrotehnike Tuzla, 2007-2009.
Magistrirao 03.07.2009. god. Tema magistarskog rada ''Stohastički model protokola TCP''.  



\vspace*{5mm}

\textbf{Radno iskustvo:}

2007 - 2010 Asistent pri katedri za komunikacije Fakulteta elektrotehnike u Tuzli

2010 - \hspace{7mm} Viši asistent pri katedri za komunikacije Fakulteta elektrotehnike u Tuzli


\vspace*{5mm}

\textbf{Računarske vještine:}

Operativni sistemi: Linux i Windows

Programski jezici: C/C++, VS.NET C\#, Ruby, MATLAB


\vspace*{5mm}

\textbf{Nagrade:}

Pet srebrenih i jedna zlatna plaketa za ostvareni prosjek iznad 9.0 tokom studija 2002-2007


\vspace*{7mm}

\textbf{Strani jezici:}

Engleski: Srednji nivo

\vspace*{7mm}

\textbf{Ostalo:}

Bračni status: Neoženjen

Posjedovanje vozačke dozvole kategorije B
